% Created 2020-04-20 Mo 16:37
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english]{babel}
\usetheme{default}
\author{Prof. Dr. Johanna May}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Prof. Dr. Johanna May},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9ae97c7}]{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\begin{block}{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie \alert{nutzen Blindleistung} zur \alert{Spannungsregelung}}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Netzspannung} mithilfe von Blindleistung verändern
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item mit \alert{Blindstromkompensationsmaßnahmen} vergleichen
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{Sie \alert{passen komplexe Leistungen an verschiedene Bedarfe an}:}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Lastwiderstand} anpassen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{maximale Leistung} abrufen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Wirkungsgrad} berechnen
\end{itemize}
\end{block}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgfeb4844}]{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\begin{block}{Wie möglichst viel Leistung vom Windgenerator an die Pumpe übertragen?}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{../GE2img/161532-medium.jpg}
\captionof{figure}{\label{fig:org2e9d484}Windrad an Pumpe mit Wassertank  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://search.creativecommons.org/photos/a0cb0980-166e-4261-a524-e5c16c3e7f18}{Unbekannt}, \href{https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/?ref=ccsearch}{CC PDM 1.0}}}
\end{center}
\end{block}

Abb. \ref{fig:org2e9d484} zeigt ein Foto aus der Zeit um 1925 aus dem Cobden District in Victoria (Australien). Das Windrad dient offenbar dazu, Energie für die Pumpe zu erzeugen, die Wasser in den ebenfalls dargestellten Tank pumpt. Es ist nicht ersichtlich, ob es sich um eine mechanische Kopplung von Generator und Pumpe handelt - dann wäre kein elektrischer Strom beteiligt - oder ob es sich um eine elektrische Kopplung handelt. Für uns ist natürlich die elektrische Kopplung viel interessanter. Besonders wichtig ist in diesem Kapitel die Frage, wie die Windenergie möglichst effizient genutzt werden kann, d.h. wie man es schafft, dass möglichst viel von der Windenergie aus dem Windrad bei der Pumpe ankommt und somit möglichst viel Wasser gepumpt werden kann. 

\begin{block}{Schaltbild: Windgenerator an Pumpe}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_{\text{Windgenerator}}}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0) to[short,o-o] ++(2,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\underline{Z_{\text{Pumpe}}}$] ++(0,2) to[short,-o] ++(-2,0) to[inductor=$\underline{Z_{\text{Leitung}}}$,o-o] ++(-2,0) to[resistor,l_=$\underline{Z_{i,\text{Windgenerator}}}$] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Windgenerator an Pumpe}\label{fig-windgenanpumpeschaltung}
   \end{figure}

Betrachtung eines festen Arbeitspunktes (Windstärke konstant, Pumpleistung konstant):
\pause

\begin{itemize}
\item Windgenerator: 2,5 kW / 240 V / 50 Hz / $\cos\varphi=0,8$
\pause
\item Wasserpumpe: 1,1 kW / 230 V / 50 Hz / $\cos\varphi=0,7$
\pause
\item Leitungsreaktanz: $X_L=3\text{ }\Omega$
\end{itemize}
\end{block}

Abb. \ref{fig-windgenanpumpeschaltung} zeigt eine mögliche elektrische Verschaltung des Windgenerators bestehend aus einer idealen Wechselspannungsquelle$\underline{U_{\text{Windgenerator}}}$ und einer komplexen Innenimpedanz $\underline{Z_{i,\text{Windgenerator}}}$. Daran angeschlossen ist eine Leitung, die zwar im Foto in Abb. \ref{fig:org2e9d484} recht kurz ausfallen dürfte, aber in vielen Anwendungen doch auch etwas länger sein kann, zum Beispiel, wenn sich die Pumpe in einem Tal befindet und das Windrad wegen der höheren Windgeschwindigkeit auf einem Hügel. Die Leitung ist modelliert mit einer komplexen Leitungsimpedanz $\underline{Z_{\text{Leitung}}}$. Die Pumpe als motorischer Verbraucher hat ebenfalls eine komplexe Impedanz $\underline{Z_{\text{Pumpe}}}$. 

\begin{block}{Umrechnen von Nennwerten in Impedanzen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[resistor=$\underline{Z}$,i>=$I$] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[resistor=$R$,i>=$I$,l_=$P$] ++(2,0) to[inductor=$X$,i>=$I$,l_=$Q$] ++(2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Wie erhalte ich die Impedanz aus $P_N$, $U_N$ und $\cos\varphi$?}\label{fig-impedanzauskennwertenberechnen}
   \end{figure}

\pause

Beispiel: Generator mit 2,5 kW / 240 V / 50 Hz / $\cos\varphi=0,8$

\pause

Scheinleistung 
\pause
$S = \frac{P}{\cos\varphi}=3125\text{ VA}$

\pause

Blindleistung 
\pause
$Q = \sqrt{S^2-P^2}=1875\text{ var}$

\pause

Strom
\pause
$I = \frac{S}{U}= 13,0\text{ A}$

\pause

Impedanz
\pause
$\underline{Z}=\frac{P}{I^2} + j\frac{Q}{I^2} = 14,8\text{ }\Omega + j11,1\text{ }\Omega$
\end{block}

\begin{block}{Ersatzschaltbild mit Werten für Windgenerator und Pumpe}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\textcolor{black}{\underline{U_{\text{gen}}}}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(4,0);
       \pause
       \draw (0,0) to[resistor=$\textcolor{black}{14,8\text{ }\Omega + j11,1\text{ }\Omega}$,-o] ++(4,0);
       \pause
       \draw (4,0) to[inductor=$\textcolor{black}{j3\text{ }\Omega}$,o-o] ++(2,0);
       \draw (4,-2) to[short,o-o] ++(2,0);
       \pause
       \draw (6,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\textcolor{black}{23,6\text{ }\Omega + j24,0\text{ }\Omega}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Berechnete Werte im Ersatzschaltbild}\label{fig-windgenanpumpeschaltungesb}
   \end{figure}
\end{block}

Berechnungen: 

\begin{itemize}
\item Generator: $S_{\text{gen}}=P_{\text{gen}}/\cos\varphi_{\text{gen}}=3125\text{ VA}$ \(\to\) $Q_{\text{gen}} = \sqrt{S_{\text{gen}}^2 - P_{\text{gen}}^2} = 1875\text{ var}$ \(\to\) $\underline{Z_i}=\frac{P_{\text{gen}}}{I_{\text{gen}}^2}  + j\frac{Q_{\text{gen}}}{I_{\text{gen}}^2} =14,8\text{ }\Omega +j11,1\text{ }\Omega$
\item Pumpe: $S_{\text{pumpe}}=1571\text{ VA}$ \(\to\) $Q_{\text{pumpe}}=1122\text{ var}$ \(\to\) \underline{Z_P}=23,6\text{ }\(\Omega\)+j24,0\text{ }\(\Omega\)\$@@
\end{itemize}

\begin{block}{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item Wiederholen der Bedingungen für \alert{Leistungsanpassung bei Gleichstrom}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Leistungsanpassung bei Wechselstrom}: Bedingungen finden
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Spannungsveränderungen durch längere Leitungen} analysieren
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Blindleistungskompensation und Nasenkurve} beschreiben
\end{itemize}

zum interaktiven Ausprobieren siehe auch das jupyter notebook unter GE2 \(\to\) Unterlagen \(\to\) Skript \(\to\) Videos bzw. python (bitte auch die drei .png Dateien im selben Verzeichnis speichern) oder in \url{https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/07GE2Leistungsanpassung.ipynb}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org94c248e}]{Blindleistung für die Spannungsregelung}
\begin{block}{Abgrenzung zur Blindleistungskompensation}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.7]
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\underline{U_N}$] ++(0,-4) to[short] ++(6,0) to[inductor=$L_V$] ++(0,2) to[resistor=$R_V$] ++(0,2) to[short,i_<=$\textcolor{THKoelnOrange}{\underline{I_L}}$] ++(-2,0) to[inductor,l_=$L_L$] ++(-2,0) to[resistor,l_=$R_L$] ++(-2,0);
       \draw[color=THKoelnOrange] (4,0) to[capacitor,l_=$C_C$,*-*] ++(0,-4);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}[scale=.7]
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\underline{U_N}$] ++(0,-2) to[short] ++(6,0) to[resistor=$R_V$,v<=$\textcolor{THKoelnOrange}{U_V}$] ++(0,2) to[short,i_<=$\textcolor{THKoelnOrange}{\underline{I_L}}$] ++(-2,0) to[inductor,l_=$L_L$] ++(-2,0) to[resistor,l_=$R_L$] ++(-2,0);
       \draw[color=THKoelnOrange] (4,0) to[capacitor,l_=$C_C$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Links: \textbf{Kompensationskondensator $C_C$} kompensiert, d.h. \textbf{verringert} Strom auf der Leitung $I_L$, Rechts: .. verbessert $U_V$, aber \textbf{kann} $I_L$ \textbf{erhöhen}}\label{fig-blindstromkompensationunterschiede}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-blindstromkompensationunterschiede} zeigt auf, dass ein Kondensator zu unterschiedlichen Zwecken dienen kann: Zum einen kann er dazu dienen, den Blindstrom auf der Leitung im Netz zu reduzieren. Dies ist das Ziel der klassischen Blindstromkompensation. Zum anderen kann kapazitive Kompensation jedoch auch dafür eingesetzt werden, die Spannung am Verbraucher zu regulieren. Dies führt eventuell dazu, dass sogar der Blindstrom auf der Leitung steigt. Jedoch ist es für den Verbraucher wichtig, dass er innerhalb seiner Spannungsgrenzen betrieben wird. Daher wägen Netzbetreiber ab, ob sie lieber den Blindstrom reduzieren oder es in Kauf nehmen, ihn zu erhöhen, damit die Verbraucherspannung in ihren Grenzen bleiben kann.

\begin{block}{Elektrische Leitung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{../GE2img/DSC_0036.JPG}
\captionof{figure}{\label{fig:org2ded4fe}Stromleitung im Netz}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Ersatzschaltbild für elektrische Leitung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV,l_=$\underline{U_N}$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(4,0) to[short,*-o] ++(2,0);
       \draw (0,0) to[resistor=$R_L$] ++(2,0) to[inductor=$X_L$,-*] ++(2,0) to[short,*-o] ++(2,0) node[label=above:Verbraucher];
       \draw (4,0) to[capacitor=$C_L$] ++(0,-2);
       \draw (6,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
       \pause
       \draw[thick,color=THKoelnOrange] (.5,0.5) --++(1,-1);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange] (1.5,0.5) --++(-1,-1);
       \draw (1,-.3) --++ (-.5,-2) node[label=below:vernachlässigbar, da $R_L << X_L$];
       \pause
       \draw[thick,color=THKoelnOrange] (3.5,-.5) --++(1,-1);
       \draw[thick,color=THKoelnOrange] (4.5,-.5) --++(-1,-1);
       \draw (4.3,-1) --++ (1,-1.5) node[label=below:vernachlässigbar unter Last];
     \end{circuitikz}
     \caption{Ersatzschaltbild für eine elektrische Leitung im Netz}\label{fig-esbelektrischeleitung}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Einfachstes Ersatzschaltbild für eine elektrische Leitung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\underline{U_N}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(4,0);
       \draw (0,0) to[inductor=$X_L$,-o] ++(4,0) node[label=above:Verbraucher];
       \draw (4,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Einfachstes Ersatzschaltbild für eine elektrische Leitung im Netz}\label{fig-esbelektrischeleitungeinfach}
   \end{figure}
\end{block}

Eine elektrische Stromleitung (Abb. \ref{fig:org2ded4fe}) lässt sich einphasig mit der Schaltung in \ref{fig-esbelektrischeleitung} modellieren: Die Leitung hat einen Ohmschen Belag $R_L$, einen induktiven Belag $X_L$ und es existiert auch zwischen den Leitungen ein kapazitiver Anteil $C_L$. Da für die meisten Leitungen der Wirkwiderstand viel geringer ist als der induktive Anteil der Reaktanz $X_L$, kann man $R_L$ vernachlässigen. Außerdem ist auch der kapazitive Anteil $C_L$ unter Last vernachlässigbar. Daraus ergibt sich das einfachste Ersatzschaltbild für eine elektrische Leitung in Abb. \ref{fig-esbelektrischeleitungeinfach}: Es beinhaltet nur noch die Induktivität. Dies ist der Haupteffekt einer elektrischen Leitung, den wir im folgenden betrachten werden.

\begin{block}{Spannungsabfall an Leitungen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw[color=OwlGreen] (0,0) to[open,v>=$\underline{U_N}$] ++(0,-2);
       \draw (0,-2) to[short] ++(4,0);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\textcolor{OwlBlue}{I_W + jI_B}$] ++(2,0) to[inductor=$X_L$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$] ++(2,0);
       \draw[color=darkgreen] (4,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,1.5) --++(0,0) node[label=right:\small{Wirkleistung}];
       \draw (0,1) --++(0,0) node[label=right:\small{abrufen}];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlGreen] (0,0) --++(2,0) node[label=above:$\underline{U_N}$,midway];
       \pause
       \draw[->,thick,color=ForestGreen] (0,0) --++(1.8,-.5) node[label=right:$\underline{U_{V,W}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray] (1.8,-.5) --++(.2,.5) node[label=right:$\underline{U_L}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,-.5) --++(1.8,-.5) node[label=right:$\underline{I_W}$];
     \end{tikzpicture}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
       \draw (0,1.8) --++(0,0) node[label=right:\small{Blindleistung}];
       \draw (0,1.3) --++(0,0) node[label=right:\small{abrufen}];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlGreen] (0,0) --++(2,0) node[label=below:$\underline{U_N}$,midway];
       \pause
       \draw[->,thick,color=ForestGreen] (0,.2) --++(1.2,0) node[label=above:$\underline{U_{V,B}}$,midway];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray] (1.2,.2) --++(.8,.0) node[label=above:$\underline{U_L}$,midway];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) --++(0,-.8) node[label=right:$\underline{I_B}$];       
     \end{tikzpicture}
     \caption{Links: Einphasiges Ersatzschaltbild für eine Leitung im Hochspannungsnetz, Mitte: Wirkstrom verursacht Blindspannung an Induktivität, Rechts: Blindstrom verursacht Wirkspannungsänderung $\rightarrow$ Blindleistung zur Spannungsregelung!}\label{fig-esbelektrischeleitungeinfachleistungen}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-esbelektrischeleitungeinfachleistungen} zeigt auf, warum sich Blindleistung zur Spannungsregelung einsetzen lässt: Betrachtet man einen Ohmschen Verbraucher, der einen Wirkstrom $\underline{I_W}$ nutzt, so verursacht dies einen Blindspannungsabfall an der Induktivität der Leitung. Die Spannung am Verbraucher ändert sich dadurch jedoch nicht. Wird jedoch vom Verbraucher - oder einer kompensierenden Einrichtung in Verbrauchernähe - Blindstrom $\underline{I_B}$ gezogen, so ändert sich auch der Betrag der Spannung am Verbraucher deutlich. Es ist dadurch möglich, Blindleistung zur Spannungsregelung einzusetzen. Wie das geht, sehen wir in den folgenden Abschnitten.

\begin{block}{Zeigerdiagramm bei reinem Wirkleistungs-Abruf}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$] ++(0,-2) to[short] ++(7,0) to[resistor=$R_V$,v<=$\textcolor{ForestGreen}{\underline{U_V}}$] ++(0,2) node[label=above:Verbraucher];
       \draw (0,0) to[inductor=$L_L$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$,i>=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(5,0) to[short] ++(2,0);
       \pause
       \draw[->] (-.5,-4) --++(10,0) node[label=below:$\Re$];
       \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2) node[label=left:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(8,0) node[label=above:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}=I}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=black] (0,-4) --++(7,0) node[label=below:$230\text{ V}$];
       \draw (6,-4) --++(0,0) node[label=above:$\textcolor{black}{\underline{U_V}=U_{V,W}}$];
       \draw (3.5,-4) --++(0,0) node[label=below:$115\text{ V}$];
       \draw (0.4,-4) --++(0,0) node[label=below:$0\text{ V}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=gray] (7,-4) --++(0,1) node[label=right:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}=jU_{L,B}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=OwlGreen] (0,-4) --++(7,1) node[label=above:$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$,midway];
       \draw (0,-3) --++(0,0) node[label=left:$40\text{ V}$];
       \draw (0,-4.2) --++(0,0) node[label=left:$0\text{ V}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{Spannung am Verbraucher bei reinem Wirkleistungsabruf}\label{fig-spgsregelungwirkleistungsabruf}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. [BROKEN LINK: fig-spgsregelungwirkleistungsabruf] stellt einen Ohmschen Verbraucher am Netz dar. Die Leitung ist mit dem einfachsten Modell, der Induktivität modelliert. Da über der Leitung ebenfalls Spannung abfällt, muss das Netz eine betragsmäßig höhere Spannung zur Verfügung stellen, damit der Verbraucher weiterhin die geforderten $230\text{ V}$ zur Verfügung hat.

\begin{block}{Zeigerdiagramm bei kapazitiver Spannungsregelung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$] ++(0,-2) to[short] ++(7,0) to[resistor=$R_V$,v<=$\textcolor{ForestGreen}{\underline{U_V}}$] ++(0,2) node[label=above:Verbraucher];
       \draw (0,0) to[inductor=$L_L$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$,i>=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(5,0) to[short] ++(2,0);
       \pause
       \draw[color=THKoelnOrange] (5,0) to[capacitor=$C_C$,*-*] ++(0,-2);
       \pause
       \draw[->] (-.5,-4) --++(10,0) node[label=below:$\Re$];
       \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2) node[label=left:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(8,0) node[label=below:$\textcolor{OwlBlue}{I_V}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (8,-4) --++(0,.5) node[label=right:$\textcolor{OwlBlue}{jI_C}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(8,.5) node[label=above:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}=I_V+jI_C}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=black] (0,-4) --++(7,0) node[label=below:$230\text{ V}$];
       \draw (5,-4) --++(0,0) node[label=below:$\textcolor{black}{\underline{U_V}=U_{V,W}}$];
       \draw (3.5,-4) --++(0,0) node[label=below:$115\text{ V}$];
       \draw (0.4,-4) --++(0,0) node[label=below:$0\text{ V}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray,dashed] (0,-4) --++(-0.0623782861552,.998052578483) node[label=right:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=gray] (7,-4) --++(-0.0623782861552,.998052578483) node[label=above:$\underline{U_L}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=OwlGreen] (0,-4) --++(6.93762171384,.998052578483) node[label=above:$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$,midway];
       \draw (0,-3) --++(0,0) node[label=left:$40\text{ V}$];
       \draw (0,-4.2) --++(0,0) node[label=left:$0\text{ V}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{Spannung am Verbraucher bei Kompensation}\label{fig-spgsregelungkomplleistungsabruf}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-spgsregelungkomplleistungsabruf} zeigt nun auf, wie ein Kondensator zur Spannungsregelung zwar den Betrag des Stroms auf der Leitung erhöhen kann, jedoch dafür sorgt, dass der Betrag der eingespeisten Netzspannung wiederum kleiner werden kann als in Abb. \ref{fig-spgsregelungwirkleistungsabruf}: Der Strom am Ohmschen Verbraucher hat weiterhin denselben Phasenwinkel wie die Spannung am Verbraucher. Die Knotenregel sagt, dass der Gesamtstrom $\underline{I}=I_V+jI_C$ nun aus dem Kondensatorstrom und dem Verbraucherstrom besteht. Dies ist gestrichelt dargestellt. Der Gesamtstrom hat nun einen Phasenwinkel $\varphi_i$. An der Leitungsinduktivität eilt die Spannung $\underline{U_L}$ dem Strom um $90^\circ$ vor, gestrichelt am Nullpunkt dargestellt. Die Maschenregel sagt, dass Verbraucherspannung plus Leiterspannung die Netzquellspannung $\underline{U_N}=\underline{U_L}+\underline{U_V}$ ergeben müssen. Daher kann man nun sehen, dass der Betrag der einspeisenden Netzspannung geringer werden kann als ohne den Kondensator.

\begin{block}{Induktiver Verbraucher verursacht Spannungssenkung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$] ++(0,-2) to[short] ++(7,0) to[inductor=$X_V$,v<=$\textcolor{ForestGreen}{\underline{U_V}}$] ++(0,2) node[label=above:Verbraucher];
       \draw (0,0) to[inductor=$X_L$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$,i>=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(5,0) to[short] ++(2,0);
       \pause
       \draw[->] (-.5,-4) --++(10,0) node[label=below:$\Re$];
       \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2) node[label=left:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=black] (0,-4) --++(6,0) node[label=above:$\textcolor{black}{\underline{U_V}}$];
       \draw (7,-4) --++(0,0) node[label=below:$230\text{ V}$];
       \draw (3.5,-4) --++(0,0) node[label=below:$115\text{ V}$];
       \draw (0.4,-4) --++(0,0) node[label=below:$0\text{ V}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(0,-1) node[label=left:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray,dashed] (0,-4) --++(1,0) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=gray] (6,-4) --++(1,0) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=OwlGreen] (0,-3.8) --++(7,0) node[label=above:$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$,midway];
       \draw (0,-3) --++(0,0) node[label=left:$40\text{ V}$];
       \draw (0,-4.2) --++(0,0) node[label=left:$0\text{ V}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{Ist der Verbraucher eine Induktivität, sinkt die Spannung}\label{fig-spgsregelungindleistungsabruf}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-spgsregelungindleistungsabruf} zeigt, dass ein induktiver Verbraucher statt eines Ohmschen Verbrauchers, eine zusätzliche Senkung der Spannung verursacht. Dies liegt daran, dass der Strom an der Induktivität und damit der Strom in der gesamten Schaltung um $90^\circ$ der Leitungsspannung nacheilt. Induktive Verbraucher würde man daher mit Kondensatoren kompensieren, um die Spannungssenkung in Grenzen zu halten. 

\begin{block}{Kapazitiver Verbraucher verursacht Spannungserhöhung}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[label=above:Netz] to[sV = $\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$] ++(0,-2) to[short] ++(7,0) to[capacitor=$X_V$,v<=$\textcolor{ForestGreen}{\underline{U_V}}$] ++(0,2) node[label=above:Verbraucher];
       \draw (0,0) to[inductor=$X_L$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$,i>=$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(5,0) to[short] ++(2,0);
       \pause
       \draw[->] (-.5,-4) --++(10,0) node[label=below:$\Re$];
       \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2) node[label=left:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=black] (0,-4) --++(7,0) node[label=below:$\textcolor{black}{\underline{U_V}}$,pos=0.7];
       \draw (7,-4) --++(0,0) node[label=below:$230\text{ V}$];
       \draw (3.5,-4) --++(0,0) node[label=below:$115\text{ V}$];
       \draw (0.4,-4) --++(0,0) node[label=below:$0\text{ V}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(0,1) node[label=right:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray,dashed] (0,-4) --++(-1,0) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=gray] (7,-3.8) --++(-1,0) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=OwlGreen] (0,-3.8) --++(6,0) node[label=above:$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_N}}$,midway];
       \draw (0,-3) --++(0,0) node[label=left:$40\text{ V}$];
       \draw (0,-4.2) --++(0,0) node[label=left:$0\text{ V}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{Ist der Verbraucher eine Kapazität, steigt die Spannung}\label{fig-spgsregelungkapleistungsabruf}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-spgsregelungkapleistungsabruf} zeigt, dass ein Kondensator dazu führt, dass die Spannung am Verbraucherpunkt steigt im Verhältnis zur Netzspannung. Dies liegt daran, dass der Kondensatorstrom und damit der Strom im gesamten Schaltkreis der Verbraucherspannung um $90^\circ$ voreilt. An der Leitungsinduktivität eilt er um $90^\circ$ nach und somit ergibt sich eine negative Spannung dort. Die Maschenregel zeigt dann auf, dass die Spannung am Verbraucher dadurch höher ist als am Netzeinspeisepunkt. Daher werden kapazitive Verbraucher im Netz mit Induktivitäten kompensiert, damit die Spannung nicht höher wird als erlaubt.

\begin{block}{Kompensationsanlagen im Übertragungsnetz}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{../GE2img/eberhard_netentwicklungsplan2012_kompanlagen.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org1a298c7}Kompensationsanlagen im deutschen Übertragungsnetz  \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt nach Daten aus dem Netzentwicklungsplan 2012}}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Grenzen der Übertragungsfähigkeit \cite{k_kleinekorte_blindleistungsproblematik_2012}}
\alert{Spannungsstabilität} ist weit vor Erreichen der \alert{thermischen Grenze} der Leitungen gefährdet 

\alert{Spannungskollaps} weltweit die häufigste \alert{Blackout} Ursache
\end{block}

\begin{block}{Spannungen im Anwendungsbeispiel}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV, l_=$\underline{U_q}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(3,0);
       \draw (0,0) to[resistor=$\textcolor{black}{14,8\text{ }\Omega + j11,1\text{ }\Omega}$,-o] ++(3,0);
       \draw (3,0) to[open,v>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_{\text{Klemmen}}}}$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[open,v_>=$\underline{U_{\text{Pumpe}}}$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[inductor=$\textcolor{black}{j3\text{ }\Omega}$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$,o-o] ++(2,0);
       \draw (3,-2) to[short,o-o] ++(2,0);
       \draw (5,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\textcolor{black}{23,6\text{ }\Omega + j24,0\text{ }\Omega}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
       \pause
       \draw[->] (-.5,-4) --++(10,0) node[label=below:$\Re$];
       \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2) node[label=left:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=black] (0,-4) --++(7,0) node[label=above:$\textcolor{black}{\underline{U_{\text{Pumpe}}}}$,pos=0.7];
       \draw (7,-4) --++(0,0) node[label=below:$230\text{ V}$];
       \draw (3.5,-4) --++(0,0) node[label=below:$115\text{ V}$];
       \draw (0.4,-4) --++(0,0) node[label=below:$0\text{ V}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(.7,-.714142842854) node[label=right:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I}=\frac{S}{U}\cdot e^{j\varphi} = 6,8\text{ A}\cdot e^{-j45,6^\circ}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray,dashed] (0,-4) --++(0.445495535239,.436672967865) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=gray] (7,-4) --++(0.445495535239,.436672967865) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=OwlGreen] (0,-4) --++(7.445495535239,.436672967865) node[label=above:$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_{\text{Klemmen}}}=245\text{ V}\cdot e^{j3,3^\circ}}$,midway];
       \draw (0,-3) --++(0,0) node[label=left:$40\text{ V}$];
       \draw (0,-4.2) --++(0,0) node[label=left:$0\text{ V}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{An den Generatorklemmen notwendig: $245\text{ V}$}\label{fig-windgenanpumpeschaltungspg}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-windgenanpumpeschaltungspg} zeigt, wie man konstruiert, welche Spannung an den Generatorklemmen notwendig ist, damit die Pumpe mit $230\text{ V}$ betrieben werden kann. 

Wir tragen zunächst die Spannung am Verbraucher auf der reellen Achse auf und geben ihr die Länge $230\text{ V}$. Die Pumpe benötigt ja diese Spannung, um arbeiten zu können.

Aus dem Betrag des in der Schaltung fließenden Stromes $I=S/U=1571\text{ VA}/230\text{ V}=6,83\text{ A}$ und der Phasenverschiebung des Stroms gegenüber der Spannung $\varphi_{\text{i,Pumpe}}=-\arccos0,7=-45,6^\circ$ ergibt sich der Stromzeiger. In der Skizze trägt man den Strom der Lesbarkeit halber nicht maßstäblich ein, sondern etwas größer. Er wird nachher auch für die Konstruktion nicht weiter benötigt. Daher stört es hier in der Beispielaufgabe nicht, wenn das nicht maßstäblich ist. Dass der Winkel negativ ist, sieht man an folgender Überlegung: Eine Pumpe ist ein motorischer Verbraucher mit einem induktiven Verhalten. Der Strom eilt also der Spannung nach. Der Winkel ist $\arccos\cos\varphi_{\text{Pumpe}}=-45,6^\circ$. 

Nun ermitteln wir die Spannung an der Leitungsinduktivität. Deren Betrag ist $\underline{U_L} = \underline{I}\cdot jX_L = 6,83\text{ A}\cdot e^{-j45,6^\circ} \cdot j3\text{ }\Omega = 20,5\text{ V}\cdot e^{j44,4^\circ}$. Der Phasenwinkel ist $90^\circ$ vor dem des Stroms, d.h. bei $44,4^\circ$. Diese Spannung addiert man zur Verbraucherspannung hinzu. 

Mithilfe der Maschenregel erhalten wir die Spannung an den Generatorklemmen zu $\underline{U_{\text{Klemmen}}}=\underline{U_V}+\underline{U_L}=245\text{ V}\cdot e^{j3,3^\circ}$. Der Generator muss also $6,5\%$ mehr als die Nennspannung liefern, damit die Pumpe ordnungsgemäß arbeiten kann. 

\begin{block}{Spannungsregelung im Anwendungsbeispiel}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV, l_=$\underline{U_q}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(3,0);
       \draw (0,0) to[resistor=$\textcolor{black}{14,8\text{ }\Omega + j11,1\text{ }\Omega}$,-o] ++(3,0);
       \draw (3,0) to[open,v>=$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_{\text{Klemmen}}}}$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[open,v>=$\underline{U_{\text{Pumpe}}}$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[inductor=$\textcolor{black}{j3\text{ }\Omega}$,v>=$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$,o-o] ++(2,0);
       \draw (3,-2) to[short,o-o] ++(2,0);
       \draw (5,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\textcolor{black}{23,6\text{ }\Omega + j24,0\text{ }\Omega}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(-2,0);
       \pause
       \draw[color=THKoelnOrange] (5.5,0) to[capacitor=$X_C$,*-*] ++(0,-2);
       \pause
       \draw[->] (-.5,-4) --++(10,0) node[label=below:$\Re$];
       \draw[->] (0,-4.5) --++(0,2) node[label=left:$\Im$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=black] (0,-4) --++(7,0) node[label=below:$\textcolor{black}{\underline{U_{\text{Pumpe}}}}$,pos=0.7];
       \draw (7,-4) --++(0,0) node[label=below:$230\text{ V}$];
       \draw (3.5,-4) --++(0,0) node[label=below:$115\text{ V}$];
       \draw (-0.4,-4) --++(0,0) node[label=below:$0\text{ V}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(.7,-.714142842854) node[label=right:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I_{\text{Pumpe}}}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0.7,-4.714142842854) --++(0,0.5) node[label=right:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I_C}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=OwlBlue,dashed] (0,-4) --++(0.7,-.214142842854) node[label=above:$\textcolor{OwlBlue}{\underline{I} = \underline{I_{\text{Pumpe}}}+\underline{I_C}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=gray,dashed] (0,-4) --++(0.213678335364,.698481596495) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=gray] (7,-4) --++(0.213678335364,.698481596495) node[label=above:$\textcolor{gray}{\underline{U_L}}$];
       \pause
       \draw[->,very thick,color=OwlGreen] (0,-4) --++(7.213678335364,.698481596495) node[label=above:$\textcolor{OwlGreen}{\underline{U_{\text{Klemmen}}}=238\text{ V}\cdot e^{j5,5^\circ}}$,midway];
       \draw (0,-3) --++(0,0) node[label=left:$40\text{ V}$];
       \draw (0,-4.2) --++(0,0) node[label=left:$0\text{ V}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{An den Generatorklemmen jetzt notwendig: $238\text{ V}$}\label{fig-windgenanpumpeschaltungspgkomp}
   \end{figure}
\end{block}

In Abb. \ref{fig-windgenanpumpeschaltungspgkomp} wird ein Kondensator zur Spannungsregelung eingesetzt. Der Kondensatorstrom und der Verbraucherstrom addieren sich zu einem neuen Strom $\underline{I'}=\underline{I_C}+\underline{I_V}$. Die Spannung an der Leitung eilt diesem neuen Strom um $90^\circ$ vor. Dadurch verändert sich also der Winkel der Spannung an der Leitung $\underline{U_L}$. Somit ergibt sich in der Maschenregel ein Bedarf für einen kürzeren Zeiger $\underline{U_{Klemmen}'}$ mit dem Betrag $238\text{ V}$. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org83b5fe6}]{Leistungsanpassung}
\begin{block}{Maximale Leistung abrufen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-4) to[short,-o] ++(4,0) to[short,o-] ++(2,0) to[tgeneric,l=$jX_V$,v<=$jU_{B,V}$] ++(0,2) to[tgeneric,l=$R_V$,v<=$U_{W,V}$] ++(0,2) to[short,i<=$\underline{I}$,-o] ++(-2,0) to[resistor=$jX_i$,v<=$jU_{B,i}$,o-] ++(-2,0) to[resistor=$R_i$,v<=$U_{W,i}$] ++(-2,0);
       \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (2.5,-2.5) -- ++(1,0) node[label=right:$\color{THKoelnRed}{P}$];
     \end{circuitikz}
     \caption{Wie groß müssen $R_V$ und $X_V$ sein in Bezug auf $R_i$ und $X_i$, damit die Quelle die maximale Leistung abgibt?}\label{fig-komplexequellemitkomplexerlast}
   \end{figure}
\end{block}

Abb. \ref{fig-komplexequellemitkomplexerlast} stellt eine komplexe Wechselspannungsquelle mit komplexem Innenwiderstand $\underline{Z_i}=R_i+jX_i$ dar, an der ein komplexer Verbraucher $\underline{Z_V}=R_V+jX_V$ angeschlossen ist. Die Quelle hat ein lineares Verhalten, wie auch eine lineare Gleichspannungsquelle $U_q$ mit Innenwiderstand $R_i$. Hinzu kommt allerdings noch der Effekt der Phasenverschiebung zwischen Strom und Spannung, der mit der Innenreaktanz $X_i$ modelliert wird. Wie sich das auswirkt, werden wir in den folgenden Abschnitten sehen.

\begin{block}{Wiederholung: Leistung an linearen Gleichspannungsquellen}
\begin{figure}[h]
     \centering
    \begin{circuitikz}[scale=.6]
      \ctikzset{resistors/scale=.6, sources/scale=.6, tgeneric/scale=.6};
      \draw (0,0) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1.5);
      \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,-o] ++(4,0);
      \draw (0,-1.5) to[short,-o] ++(4,0);
      \draw (4,0) to[open,v>=$U$] ++(0,-1.5);
      \draw (4,0) to[short,i>=$I$] ++(2,0) to[tgeneric,l=$R_{Last}$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-2,0);
      \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (1.5,-1.5) -- ++(1,0) node[label=right:$\color{THKoelnRed}{P}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{Variabler Verbraucher (Last) an Quelle, \textcolor{THKoelnRed}{maximale Leistung: $P_{max}=\frac{1}{4}\cdot\frac{U_q^2}{R_i}$} bei $R_{Last}=R_i$}\label{fig-quellemitverbraucher}
    \end{figure}

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-3vhd8y/figureFzHaHB.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb2bd91f}Ausgangskennlinien einer linearen Quelle}
\end{center}
\end{block}

Die Schaltung in Abb. \ref{fig-quellemitverbraucher} zeigt eine lineare Gleichspannungsquelle bestehend aus der idealen Spannungsquelle $U_q$ und dem Innenwiderstand $R_i$ an einem variablen Lastwiderstand $R_{Last}$. Der Strom $I$ in der Schaltung variiert entsprechend dem Lastwiderstand und lässt sich berechnen mit $I=\frac{U_q}{R_i + R_{Last}}$. 

Abb. \ref{fig:orgb2bd91f} zeigt die resultierenden Kennlinien in normierter Form: 
\begin{itemize}
\item Die $\textcolor{green}{grüne}$ Kennlinie beschreibt den Verlauf der Klemmenspannung der Quelle $U$ bezogen auf die Spannung der idealen Spannungsquelle $U_q$. Da wir auf der $x$-Achse ebenfalls $U/U_q$ dargestellt haben, ergibt sich hier wenig überraschend eine Gerade von $0$ bis $1$, d.h. $U/U_q=U/U_q$.
\item Die $\textcolor{blue}{blaue}$ Kennlinie beschreibt nun den Verlauf des Stroms $I$ bezogen auf den Kurzschlussstrom der Quelle $I_K=\frac{U_q}{R_i}$. Setzen wir für den Lastwiderstand $R_{Last}=0$ ein (d.h. schließen wir die Quelle kurz), dann fließt der Kurzschlussstrom $I_K/I_K=1$ in der Schaltung. Die Klemmenspannung beträgt dann $U/U_q = 0$. Setzen wir hingegen für den Lastwiderstand $R_{Last}\rightarrow\infty$ ein (d.h. lassen wir die Quelle leerlaufen), dann fließt kein Strom, d.h. $I/I_K=0$. Da dann auch keine Spannung über dem Innenwiderstand $R_i$ der Quelle abfallen kann, ist $U=U_q - U_{Ri}=U_q$ und $U/U_q=1$. Zwischen Kurzschluss und Leerlauf kann man den Lastwiderstand variieren und erhält mit $U= U_q - I \cdot R_i \rightarrow I = \frac{U-U_q}{R_i}$ ein lineares Verhalten bezogen auf die Klemmenspannung $U$.
\item Die $\textcolor{red}{rote}$ Kennlinie beschreibt den Verlauf der Leistung $P/P_q$. Dabei ist $P_q=U_q \cdot I$ die Leistung, die die Quelle abgibt und $P=U\cdot I = \frac{U^2}{R_{Last}} = I^2 \cdot R_{Last}$ die Leistung, die der Widerstand aufnimmt. Es ergibt sich ein quadratischer Verlauf in Abhängigkeit von der Klemmenspannung $U$. Bei $R_i=R_{Last}$, d.h. $U=0,5\cdot U_q$ wird die abgegebene Leistung maximal mit $P_{max}=0,25\cdot P_q$. Eine ausführlichere Herleitung dieses Zusammenhangs finden Sie im Skript für GE1 und in elektrotechnischen Grundlagenbüchern wie \cite{nerreter_grundlagen_2011}.
\item Die $\textcolor{orange}{gelbe}$ Kennlinie zeigt auf, dass - außerhalb des Punktes der maximalen Leistung - es immer zwei Strom-Spannungs-Kombinationen gibt, mit denen dieselbe Leistung $P_1$ aus der Quelle abgerufen werden kann. Es kann z. B. $U/U_q = 0,25$ und $I/I_K=0,2$ die gleiche Leistungsabgabe ermöglichen wie $U/U_q = 0,75$ und $I/I_K=0,2$. Dies ist begründet in der quadratischen Abhängigkeit der Leistung von Spannung bzw. Strom.
\end{itemize}

\begin{block}{Wie erreicht man maximale Leistungsabgabe bei Wechselstrom?}
\begin{enumerate}
\item Fall 1: $R_V$ und $X_V$ variabel
\item Fall 2: $R_V$ variabel und $X_V=0$
\item Fall 3: $R_V=0$ und $X_V$ variabel
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Fall 1: maximale Leistungsabgabe bei variabler komplexer Lastimpedanz}
Strom: $\underline{I}=\frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_i}+\underline{Z_V}}=\frac{\underline{U_q}}{R_i + R_V + j(X_i + X_V)}$

\pause

Wirkleistung an der Last: $P=R_V \cdot \vert\underline{I}\vert^2 = ... = R_V \cdot \frac{U_q^2}{(R_i + R_V)^2 + (X_i + X_V)^2}$ 

\pause

maximal für $X_i = -X_V$

\pause

wie bei Gleichstromnetzwerken: maximal für $R_i=R_V$

\pause

$P_{max}=\frac{U_q^2}{4 R_i}$

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \underline{Z_V}=\underline{Z_i^*}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{block}

\begin{block}{Fall 1: Verlauf der maximalen Leistung für $X_i=-X_V$}
\begin{figure}[h]
     \centering
    \begin{circuitikz}[scale=.6]
      \ctikzset{resistors/scale=.6, sources/scale=.6, tgeneric/scale=.6};
      \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-1.5);
      \draw (0,0) to[resistor=$\textcolor{black}{\underline{Z_i}=R_i+jX_i}$] ++(4,0);
      \draw (0,-1.5) to[short,-o] ++(4,0);
      \draw (4,0) to[open,v>=$\underline{U}$] ++(0,-1.5);
      \draw (4,0) to[short,i>=$\underline{I}$] ++(2,0) to[tgeneric,l=$\textcolor{black}{\underline{Z_V}=R_V+jX_V}$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-2,0);
      \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (1.5,-1.5) -- ++(1,0) node[label=right:$\color{THKoelnRed}{P}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{Variabler Verbraucher (Last) an Quelle, \textcolor{THKoelnRed}{maximale Leistung: $P_{max}=\frac{1}{4}\cdot\frac{U_q^2}{R_i}$} bei $R_V=R_i$ und $X_i=-X_V$}\label{fig-quellemitverbraucherac}
    \end{figure}

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-3vhd8y/figurekm7tZn.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org3a1af19}Ausgangskennlinien einer linearen Wechselspannungsquelle}
\end{center}
\end{block}

Schaltung \ref{fig-quellemitverbraucherac} stellt eine Wechselspannungsquelle mit komplexem Innenwiderstand $\underline{Z_i}=R_i+jX_i$ und komplexem Verbraucher $\underline{Z_V}=R_V+jX_V$ dar. 

Den Strom berechnet Gleichung \ref{eq:orgd703f8c}:

\begin{equation}
\label{eq:orgd703f8c}
\underline{I}=\frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_i}+\underline{Z_V}} = \frac{\underline{U_q}}{R_i + R_V + j(X_i + X_V)}
\end{equation}

Relevant für die Energie ist stets die \alert{Wirkleistung}, da die Blindleistung zwischen Quelle und Schaltung hin- und herschwingt. Daher ist es interessant, welche Leistung an $R_V$ abgerufen wird und unter welchen Bedingungen diese maximal wird: 

\begin{equation}
\label{eq:orgef1a755}
P = R_V \cdot \vert\underline{I}\vert^2 = R_V \cdot \underline{I}\cdot\underline{I^*}
\end{equation}

Wir benötigen also zur Berechnung auch den konjugiert komplexen Strom $\underline{I^*}$. Diesen erhalten wird, wenn wir Zähler und Nenner in Gleichung \ref{eq:orgd703f8c} konjugiert komplex schreiben: 

\begin{equation}
\label{eq:orgfb3ad52}
\underline{I^*} = \frac{\underline{U_q^*}}{R_i + R_V - j(X_i + X_V)}
\end{equation}

Nun setzen wir die Gleichungen \ref{eq:orgd703f8c} und \ref{eq:orgfb3ad52} in die Gleichung \ref{eq:orgef1a755} ein: 

\begin{equation}
\label{eq:org2adbabe}
P = R_V \cdot \frac{\underline{U_q}}{R_i+R_V + j(X_i + X_V)} \cdot \frac{\underline{U_q^*}}{R_i + R_V - j(X_i + X_V)} = \frac{R_V \cdot U_q^2}{(R_i+R_V)^2 + (X_i + X_V)^2}
\end{equation}

Es ist ohne Rechnung ersichtlich, dass die Leistung in Gleichung \ref{eq:org2adbabe} größer wird, wenn der Nenner kleiner wird. Da die Reaktanzen negativ sein können, kann der Term $(X_i + X_V)^2$ wegfallen, wenn $X_i = X_V$. Der verbleibende Term $P=\frac{R_V \cdot U_q^2}{(R_i + R_V)^2}$ sieht genauso aus wie der entsprechende Term für eine Gleichspannungsquelle. Genauso wie in GE1 hergeleitet, wird dieser Term maximal für $R_i =R_V$. 

\begin{block}{Fall 2: maximale Leistungsabgabe bei Ohmscher Last}
Strom: $\underline{I}=\frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_i}+\underline{Z_V}}=\frac{\underline{U_q}}{R_i + R_V + jX_i }$

\pause

Wirkleistung an der Last: $P=R_V \cdot \vert\underline{I}\vert^2 = ... = R_V \cdot \frac{U_q^2}{(R_i + R_V)^2 + X_i^2 }$ 

\pause

nach längerer Rechnung (siehe Skript): 

\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   R_V=\vert\underline{Z_i}\vert
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{block}

Besteht der Verbraucher ausschließlich aus einem Wirkwiderstand $\underline{Z_V}=R_V$, dann wird aus Gleichung \ref{eq:org2adbabe} die Gleichung \ref{eq:orgbd29419}:

\begin{equation}
\label{eq:orgbd29419}
P = R_V \cdot \frac{\underline{U_q}}{R_i+R_V + jX_i)} \cdot \frac{\underline{U_q^*}}{R_i + R_V - jX_i } = \frac{R_V \cdot U_q^2}{(R_i+R_V)^2 + X_i^2 }
\end{equation}

Gleichung \ref{eq:orgbd29419} wird maximal, wenn die Ableitung nach der Variable, also $R_V$ $0$ wird, wie Gleichung \ref{eq:org6cc1735} darstellt:

\begin{eqnarray}
\label{eq:org6cc1735}
\frac{dP}{dR_V}=\frac{d}{dR_V}\frac{R_V \cdot U_q^2}{(R_i + R_V)^2 + X_i^2} = 0\\
\frac{dP}{dR_V}=\frac{R_V \cdot U_q^2 \cdot 2\cdot (R_i + R_V) - \left[(R_i + R_V)^2 +X_i^2 \right] \cdot U_q^2}{\left[(R_i + R_V)^2 + X_i^2 \right]^2} = 0 \\
\frac{dP}{dR_V} =\frac{(R_i + R_V)^2 + X_i^2 - 2 R_V \cdot(R_i + R_V)}{\left[(R_i + R_V)^2 + X_i^2 \right]^2} = 0\\
\frac{dP}{dR_V} = (R_i + R_V)^2 + X_i^2 - 2 R_V \cdot (R_i + R_V) = 0\\
R_i^2 + 2R_i R_V + R_V^2 + X_i^2 - 2 R_V R_i - 2 R_V^2 = 0\\
R_V^2 - X_i^2 - R_i^2 = 0\\
R_V^2 = X_i^2 + R_i^2 = \vert\underline{Z_i}\vert^2\\
R_V = \vert\underline{Z_i}\vert
\end{eqnarray}

Daraus ergibt sich also, dass die Leistung maximal wird, wenn der Verbraucherwiderstand gleich dem \alert{Scheinwiderstand der Quelle} ist.

\begin{block}{Fall 3: maximale Leistungsabgabe bei reiner Blindlast}
Strom: $\underline{I}=\frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_i}+\underline{Z_V}}=\frac{\underline{U_q}}{R_i + j(X_i + X_V)}$

\pause

Wirkleistung an der Last: $P=0 \cdot \vert\underline{I}\vert^2 = ... = R_V \cdot \frac{U_q^2}{R_i^2 + (X_i + X_V)^2} = 0$ 

\pause

ein reiner Blindwiderstand verursacht keine Wirkleistungsaufnahme!
\end{block}

\begin{block}{Was passiert mit der Spannung bei kapazitiver Spannungsregelung und veränderlicher Leistung?}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-4) to[short,-o] ++(2,0) to[short,o-o] ++(4,0) to [short,o-*] ++(1,0) to[short,*-] ++(2,0) to[tgeneric,l=$jX_V$,v<=$jU_{B,V}$] ++(0,2) to[tgeneric,l=$R_V$,v<=$U_{W,V}$] ++(0,2) to[short,-*] ++(-2,0) to[short,i<=$\underline{I}$,*-o] ++(-1,0) to[resistor=$jX_L$,v<=$jU_{B,L}$,o-] ++(-2,0) to[resistor=$R_L$,v<=$U_{W,L}$,-o] ++(-2,0) to[short,o-] ++(-2,0);
       \draw[color=THKoelnOrange] (7,0) to[capacitor=$jX_C$] ++(0,-4);
     \end{circuitikz}
     \caption{$U_V$ als Funktion der Leistung $P$?}\label{fig-komplexequellemitkomplexerlastkapspg}
   \end{figure}

hier: $R_L$ und $X_V$ vernachlässigen
\end{block}

\begin{block}{Spannungsregelung mit Blindleistung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-3vhd8y/figure6vOuUx.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgec6ecd2}Kipppunkt hier bei 1,35-facher Nennleistung: Regelung erschwert}
\end{center}




wie F14 (ggf. in python animieren)
\end{block}

Um Abb. \ref{fig:orgec6ecd2} herzuleiten, geht man folgendermaßen vor. Diese Schritte sind auch im jupyter notebook zu Kapitel 7 hinterlegt, so dass Sie dort auch mit Zahlen spielen können, um den Effekt zu überprüfen.

Zunächst legen wir fest, dass die Quellspannung des Netzes konstant ist, dass wir also ein stabiles elektrisches Netz betrachten:

\begin{equation}
\label{eq:orga41d9cc}
U_N = const.
\end{equation}

Außerdem vernachlässigen wir den Ohmschen Leitungswiderstand:

\begin{equation}
\label{eq:org8ab02d9}
R_L = 0
\end{equation}

Die Leitungsreaktanz setzen wir auf einen gewissen Wert, z. B.:

\begin{equation}
\label{eq:org5eed825}
X_L = 0,1\text{ }\Omega
\end{equation}

Wir wollen betrachten, was passiert, wenn wir die Last ändern, d.h. wir variieren $R_V$ zwischen $0$ und $\infty$. Letzteres ist numerisch nicht möglich, daher ist im jupyter Notebook als maximaler Wert $R_V = 1\text{ T}\Omega$ angenommen. Außerdem sind die Widerstandswerte für die numerische Berechnung nicht linear verteilt (z. B. $1\text{ }\Omega$, $2\text{ }\Omega$, $3\text{ }\Omega$, etc.), da das eine viel zu große Anzahl an Werten verursachen würde, sondern logarithmisch (z. B. $0,0001\text{ }\Omega$, $0,001\text{ }\Omega$, $0,01\text{ }\Omega$, etc.). 

Zudem vernachlässigen wir den Blindwiderstand der Last. 

\begin{equation}
\label{eq:org0e6d482}
X_V = 0
\end{equation}

Im Jupyter Notebook sind diese Werte veränderbar, auch diejenigen, die hier für die Herleitung vernachlässigt werden.

Wir berechnen nun den Strom, der durch diese Schaltung fließt, wenn \alert{kein Kompensationskondensator} vorhanden ist: 

\begin{equation}
\label{eq:orge9a9339}
\underline{I_{ohne}} = \frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_L}+\underline{Z_V}}=\frac{U_q}{R_V + jX_L}
\end{equation}

Dabei haben wir in Gleichung \ref{eq:orge9a9339} die Quellspannung des Netzes als rein reell angenommen. Dies ist zulässig, wenn entsprechend alle anderen Spannungen und Ströme nun ihre relativen Phasenwinkel passend dazu bekommen.

Die uns interessierende Spannung am Verbraucher - weiterhin ohne den Kondensator - ist mit Gleichung \ref{eq:orge9a9339}: 

\begin{equation}
\label{eq:orgc77f3c5}
\underline{U_{V,ohne}} = \underline{I_{ohne}}\cdot \underline{Z_V} = \underline{I_{ohne}}\cdot R_V
\end{equation}

Aus den Gleichungen \ref{eq:orge9a9339} und \ref{eq:orgc77f3c5} ergibt sich die Scheinleistung am Verbraucher zu:

\begin{equation}
\label{eq:orgb1a0ee5}
\underline{S_{V,ohne}} = \underline{U_{V,ohne}} \cdot \underline{I_{ohne}^*}
\end{equation}

Der Realteil der Scheinleistung ist die gesuchte Wirkleistung: 

\begin{equation}
\label{eq:org11c8e06}
P_{V,ohne} = \Re\left(\underline{S_{V,ohne}}\right)
\end{equation}

Nun normieren wir noch die Leistung auf einen bestimmten Wert, der günstigerweise mit der Nennleistung des Netzanschlusspunktes am Verbraucher zu tun hat. 
Dann stellen wir die normierte Spannung als Funktion der normierten Leistung im Diagramm dar und erhalten die blaue durchgehende Kurve in Abb. \ref{fig:orgec6ecd2}. 

Es wird deutlich, dass bei den angenommenen Parametern die Spannung bei zunehmender Leistung unterhalb die minimale erlaubte Spannung von $90\% \cdot U_N$ fällt, mit unseren Zahlenwerten etwa bei $P_V/P_N=0,8$. Dies ist zu vermeiden, weil die angeschlossenen elektrischen Verbraucher nicht mehr ordnungsgemäß funktionieren, wenn die Spannung zu niedrig wird: Beispielsweise nimmt der Strom an Ohmschen Verbrauchern entsprechend ab und es kann dadurch sein, dass z. B. der Anlaufstrom für einen Motor nicht mehr ausreicht. 

Der Netzbetreiber setzt daher nun kapazitive Blindleistungsregelung ein. Um deren Effekt zu berechnen, setzen wir einen Kompensationskondensator $C_C$ parallel zum Verbraucher ein. Seine Reaktanz kann variiert werden, die gestrichelte Linie in Abb. \ref{fig:orgec6ecd2} hat den Beispielwert $X_C = -1 \text{ }\Omega$. Die gepunktete Linie hat den Beispielwert $X_C = -0,4\text{ }\Omega$. 

Nun berechnet sich der Gesamtstrom in der Schaltung als Strom durch die Leitungsinduktivität und die Parallelschaltung aus Verbraucherwiderstand und Kompensationskondensator: 

\begin{equation}
\label{eq:orgd274642}
\underline{I_{mit,ges}} = \frac{\underline{U_q}}{\underline{Z_L} + \underline{Z_V}\vert\vert\underline{Z_C}} = \frac{U_q}{jX_L + R_V || jX_C} = \frac{U_q}{jX_L + \frac{jR_V X_C}{R_V + jX_C}}
\end{equation}

Am Verbraucher fließt jedoch nur der Strom, der nicht durch den Kondensator fließt. Dieser lässt sich aus dem Gesamtstrom mithilfe der Stromteilerregel bestimmen: 

\begin{equation}
\label{eq:org072987f}
\frac{\underline{I_{V,mit}}}{\underline{I_{mit,ges}}} = \frac{R_V \vert\vert jX_C}{R_V} 
\end{equation}

Daraus können wir nun den Strom durch den Verbraucher berechnen, wenn ein \alert{Kompensationskondensator eingesetzt} wird: 

\begin{equation}
\label{eq:orgd4e2be9}
\underline{I_{V,mit}} = \underline{I_{mit,ges}} \cdot \frac{jR_V X_C}{R_V + jX_C}\cdot\frac{1}{R_V}=\underline{I_{mit,ges}} \cdot \frac{j X_C}{R_V + jX_C}
\end{equation}

Daraus berechnen wir nun wiederum die Spannung am Verbraucher zu:

\begin{equation}
\label{eq:orgc94a42c}
\underline{U_{V,mit}} = \underline{I_{V,mit}} \cdot \underline{Z_V} = \underline{I_{V,mit}} \cdot R_V
\end{equation}

Die Scheinleistung lässt sich dann analog zu Gleichung \ref{eq:orgb1a0ee5} bestimmen:

\begin{equation}
\label{eq:orgb862038}
\underline{S_{V,mit}} = \underline{U_{V,mit}} \cdot \underline{I_{V,mit}^*}
\end{equation}

Deren Realteil ist die gesuchte Wirkleistung. 

Abb. \ref{fig:orgec6ecd2} zeigt für den ersten Beispielwert $X_{C1}=-1{ }\Omega$ (blau gestrichelt), dass damit die Spannung am Verbraucher erhöht werden kann, so dass bis zur ca. 1,05-fachen Nennleistung die Spannung nicht unterhalb den Minimalwert fällt. Zu beachten ist allerdings, dass die Spannung bei niedrigem Wirkleistungsabruf auch \alert{über} die maximale Spannung von $110\%\text{ }U_N$ steigen kann. D.h. dieser Kompensationskondensator muss wieder weggeschalten werden, wenn die Wirkleistung unterhalb von ca. 0,3-fache Nennleistung sinkt. Wenn nun noch mehr Wirkleistung als der 1,05-fache Wert abgerufen werden soll, liegt es nahe, erneut die kapazitive Blindleistung zu verändern. Beispielsweise kommt man mit $X_{C2}=-0,4\text{ }\Omega$ dahin, dass die Spannung auch bei 1,35-facher Nennleistung noch im erlaubten Bereich bleibt (gepunktete Linie). Allerdings ist dieser Wert problematisch, denn wenn der Netzbetreiber die Spannung als Regelgröße verwenden will, ist hier uneindeutig, ob eine Erhöhung der Kompensationskapazität oder eine Verringerung zielführend ist - bei falscher Entscheidung ist entweder eine zu hohe oder eine zu niedrige Spannung zu erwarten und das, obwohl die Wirkleistung sogar sinkt. 

Dies gut zu regeln \cite{k_kleinekorte_blindleistungsproblematik_2012} ist in vermaschten Netzen nicht trivial, denn Sie müssen diese ganzen Berechnungen für diverse miteinander verbundene Leitungen und Verbraucher (mit zeitlich veränderlicher Last) durchführen. \cite{k_kleinekorte_blindleistungsproblematik_2012} führt eine große Anzahl von Netzausfällen darauf zurück, dass es nicht möglich war, solche Situationen gut zu beherrschen.

\begin{block}{Wie viel Leistung könnte der Windgenerator maximal abgeben?}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_{\text{Windgenerator}}}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0) to[short,o-o] ++(2,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\underline{Z_V}$] ++(0,2) to[short,-o] ++(-2,0) to[inductor=$\underline{Z_L}$,o-o] ++(-2,0) to[resistor,l_=$\underline{Z_{i,\text{Windgenerator}}}$] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Maximal mögliche Leistungsabgabe des Windgenerators}\label{fig-windgenmaxleistung}
   \end{figure}

\pause

Fall 1a: beliebige Last ohne Leitung

Fall 1b: beliebige Last mit Leitung

Fall 2a: beliebige Ohmsche Last ohne Leitung

Fall 2b: beliebige Ohmsche Last mit Leitung
\end{block}

\begin{block}{Ermittlung der Urspannung des Generators}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_q}$] ++(0,-2) to[short,-o] ++(2,0) to[short,o-o] ++(2,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=$\underline{Z_V}$] ++(0,2) to[short,-o] ++(-2,0) to[inductor=$\underline{Z_L}$,o-o] ++(-2,0) to[resistor,l_=$\underline{Z_{i,\text{Windgenerator}}}$] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Wie groß ist $U_q$?}\label{fig-windgenmaxleistunguq}
   \end{figure}

\pause

wegen Masche $\underline{U_q}=\underline{U_{\text{Klemmen}}}+\underline{U_{Zi}}$ ist $\underline{U_{\text{Klemmen}}} \perp \underline{Z_i}$ für $\underline{U_q}=U_q$ 
\pause
\(\to\) U\textsubscript{q}\textsuperscript{2} = U\textsubscript{\text{Klemmen}}\textsuperscript{2} + U\textsubscript{Zi}\textsuperscript{2} (Pythagoras-Dreieck)

\pause
$\vert\underline{U_{Zi}}\vert=\vert\underline{I}\cdot \underline{Z_i}\vert = I\cdot Z_i$

\pause
daraus $U_q = \sqrt{U_{\text{Klemmen}}^2 + I^2 Z_i^2} = \sqrt{(240\text{ V})^2 + (6,8\text{ A}\cdot 18,5\text{ }\Omega)^2} = 271\text{ V}$
\end{block}

\begin{block}{Fall 1a: Max. Leistungsabgabe des Windgenerators ohne Leitung}
ohne die Leitung: bei $\underline{Z_V}=\underline{Z_i^*}$ maximale Leistungsabgabe, 
\pause

aus $\underline{Z_i}=14,8\text{ }\Omega + j11,1\text{ }\Omega$ ergibt sich
\pause

$\underline{Z_{V,max}}=\underline{Z_i^*} = 14,8\text{ }\Omega - j11,1\text{ }\Omega$

\pause

damit ergibt sich $P_{V,max}=\frac{U_q^2}{4 R_i}=1240\text{ W}$
\end{block}

\begin{block}{Fall 1b: Max. Leistungsabgabe des Windgenerators mit Leitung}
\pause

mit Leitung: Leitungsreaktanz der Innenreaktanz hinzurechnen, d.h. $\underline{Z_{i+L}}= \underline{Z_i}+\underline{Z_L}=14,8\text{ }\Omega + j14,1\text{ }\Omega$

\pause

maximale Leistungsabgabe bei $\underline{Z_{V+L}} = \underline{Z_{i+L}^*} = 14,8\text{ }\Omega - j14,1\text{ }\Omega$

\pause

da die max. Leistung nicht von $X$ abhängt ist auch hier 
\pause
$P_{max,Last}= 1240\text{ W}$
\end{block}

\begin{block}{Fall 2a: Max. Leistungsabgabe des Windgenerators an Wirklast ohne Leitung}
\pause

$R_V = \vert\underline{Z_i}\vert = 18,5\text{ }\Omega$

\pause

$P_{max}=\frac{U_q^2}{2}\cdot\frac{1}{R_i + \sqrt{R_i^2 + X_i^2}} =1103\text{ W}$
\end{block}

\begin{block}{Fall 2b: Max. Leistungsabgabe des Windgenerators an Wirklast mit Leitung}
\pause

Leitungsreaktanz zur Innenimpedanz hinzurechnen: $Z_{i+L}=14,8\text{ }\Omega +j14,1\text{ }\Omega$

\pause

$R_V = \vert\underline{Z_{i+L}}\vert = 20,4\text{ }\Omega$

\pause

$P_{max}=\frac{U_q^2}{2} \cdot\frac{1}{R_i + \sqrt{R_i^2 + X_{i+L}^2}} = 1042\text{ W}$

\pause

Ob die Pumpe noch Nennleistung ziehen kann?
\end{block}

\begin{block}{Hinweis zu Teil-A-Aufgaben}
Häufig steht dort, dass man den Wirkungsgrad ermitteln soll, wenn der Generator eine bestimmte Scheinleistung liefert und der Verbraucher ebenfalls eine bestimmte Scheinleistung benötigt. 

In diesen Aufgaben gibt es nur 1 Punkt, da kann man nicht alle Rechenschritte vom Anwendungsbeispiel erwarten. Daher ist dann vorausgesetzt, dass der Generator eine Spannungsregelung besitzt und seine Scheinleistung unabhängig von der Spannung abgeben kann. 

Bei Aufgaben im Teil B oder C der Klausur kann die Spannungsregelung und das, was im Anwendungsbeispiel steht, aber durchaus drankommen!
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org50723cb}]{Wirkungsgrad bei komplexen Größen}
\begin{block}{\alert{Wirkungsgrad} bezieht sich immer auf \alert{Wirkleistungen}}
Eingangsleistung der Quellen

minus Verluste: 

\begin{itemize}
\item Innenwiderstände von Quellen
\item Ohmsche Leitungswiderstände
\end{itemize}

ergibt Nutzleistung: 

\begin{itemize}
\item Ohmsche Anteile der Verbraucher
\end{itemize}

Wirkungsgrad: 

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \eta = \frac{\text{Nutzleistung}}{\text{Quell-Leistung}} = 1- \frac{\text{Verluste}}{\text{Quell-Leistungen}}
   \end{equation}\end{tcolorbox}
\end{block}

\begin{block}{Wirkungsgrade im Anwendungsbeispiel}
nun Annahme wie im Teil A der Klausur: Generator mit Spannungsregelung, d.h. konstante Scheinleistung - unabhängig von der Spannung, Leitung nicht weiter beschrieben

\pause
$\underline{S_{gen}}=S_{gen}\cdot e^{j\varphi_{gen}}$ 
\pause
\(\to\) $S_{gen}=\frac{P_{gen}}{\cos\varphi_{gen}}=3125\text{ VA}$, 
\pause
$\varphi_{gen}=\arccos0,8=36,9^\circ$

\pause
\(\to\) $\underline{S_{gen}}=3125\text{ VA} \cdot e^{j36,9^\circ} = 2500\text{ W} + j1875\text{ var}$

\pause
$\underline{S_P}=1571\text{ VA}\cdot e^{j45,6^\circ} = 1100\text{ W}+j1122\text{ var}$

\pause
Wirkungsgrad: 
\pause
$\eta = \frac{P_P}{P_{gen}}=44\%$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6b1d70b}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.75\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Spannungsregelung mit Kondensatoren
\pause
\item \small maximale Leistung bei $\underline{Z_V}=\underline{Z_i^*}$
\pause
\item \small maximale Leistung bei $R_V = \vert\underline{Z_i}\vert$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Nasenkurve und Spannungsregelung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Wirkungsgrad $\eta=\frac{P_{\text{nutz}}}{P_{\text{aufgewendet}}}$
\end{itemize}
\pause
\end{column}
\begin{column}{.25\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum siehe bitte Infos in ilias und Mails von Herrn Reichert
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Zwischentests in ilias zum Trainieren von Teil A der Klausur
\end{itemize}
\pause
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
